---
title: >-
    شمارهٔ ۲۲۵ - در شکر عطای جاریه که پادشاه وقت به او کرده است
---
# شمارهٔ ۲۲۵ - در شکر عطای جاریه که پادشاه وقت به او کرده است

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>خسروا خاقانی عذرا سخن هندوی توست</p></div>
<div class="m2"><p>هندوئی را ترک عذرا دادی احسنت ای ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>او غلام داغ بر رخ عنبر درگاه توست</p></div>
<div class="m2"><p>عنبری را در دریا دادی احسنت ای ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خادمش گردند خاتونان خرگاه فلک</p></div>
<div class="m2"><p>تا ورا خاتون یغمادادی احسنت ای ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>برقراخان شب و آقسنقر روز از شرف</p></div>
<div class="m2"><p>در طغان شاهیش طغرا دادی احسنت ای ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>روی در دریای دولت، پشت بر کوه بقا</p></div>
<div class="m2"><p>کز جوار حضرتش جا دادی احسنت ای ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>برگرفتی آب از خاک سیه خورشیدوار</p></div>
<div class="m2"><p>راوقش کردی و بالا دادی احسنت ای ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چون ز دار الظلم شروان ناتوانش یافتی</p></div>
<div class="m2"><p>شربت عدلش مصفا دادی احسنت ای ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چون غریبش یافتی چون عقل و چون عقل از جهان</p></div>
<div class="m2"><p>خانهٔ بالاش ماوی دادی احسنت ای ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ساختی کاخ سلیمان جای بانوی سبا</p></div>
<div class="m2"><p>پس به دست مرغ گویا دادی احسنت ای ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>مرغ را دیدی که عنقا مهر و زال اندیشه بود</p></div>
<div class="m2"><p>خانهٔ رستم به عنقا دادی احسنت ای ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بهمن اسفندیاری کاخ رستم سیستان</p></div>
<div class="m2"><p>سیستان را بهمن‌آسا دادی احسنت ای ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>خانه چون خلد است و من چون آدمم زیرا مرا</p></div>
<div class="m2"><p>حور گندم‌گون حسنا دادی احسنت ای ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نایب یزدان توئی امروز و چون یزدان مرا</p></div>
<div class="m2"><p>خلد بخشیدی و حورا دادی احسنت ای ملک</p></div></div>